\subsection{Realisierung}
Zur Realisierung des Identitätsmanagements über das Webfinger Protokoll 
wurden die folgenden Komponenten mit den gelisteten Funktionalitäten 
benötigt (\autoref{fig:idm}):

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pic/idm.eps}
	\caption{Anforderung einer Identität vom \acs{IdP}}
	\label{fig:idm}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Webfinger Server:
	\begin{itemize}
		\item Annahme von Requests
		\item Suchen nach vorhandenen Identitätsinformationen
		\item Zurückliefern einer entsprechenden Identität
	\end{itemize}
	\item Webfinger Client:
	\begin{itemize}
		\item Integrierter Webfinger Client im \ac{WONDER}v2-Framework
		\item Senden des \ac{URI} an den Webfinger Server
		\item Entgegennahme der Accountdaten vom Webfinger Server
		\item Speicherung und Verarbeitung der erhaltenen Informationen  
	\end{itemize}
\end{itemize}

Die Implementierung und Integration der beiden Teilkomponenten wird im 
Folgenden näher erläutert.

\subsubsection{Die Webfinger Serverkomponente}
\label{sec:wf:real:server}
Die Entwicklung des Webfinger Servers erfolgte auf Grundlage eines bestehenden 
GitHub-Repositorys mit Hilfe von Node.js \cite{gh:node-wf-service}. 
Der Server wurde an einigen Stellen 
modifiziert und so angepasst, dass die Identitätsdaten zu den einzelnen 
Accounts im \ac{JSON}-Format im \texttt{data/acct}-Verzeichnis abgelegt werden.
Bei 
einem Request an den Server wird über den \texttt{.well-known}-\ac{URI} 
nach dem 
Webfinger Endpunkt gesucht und der \texttt{resource}-Parameter der 
Anfrage 
abgefragt. Anschließend wird im \texttt{data/acct}-Verzeichnis nach 
dem 
erhaltenen Account gesucht und der Inhalt der Datei zum Client
zuückgeliefert. \autoref{lst:wfResp} zeigt eine entsprechende Response des 
Webfinger Servers nach diesem Vorgehen.
\lstinputlisting[language=json, caption={Beispielantwort des 
Webfinger Servers}, 
label=lst:wfResp]{src/identitymanagement/wfIdpResp.txt}
Wie zu erkennen ist, werden Informationen zur Signalisierung und 
zu den vorhandenen Codecs im \texttt{properties}-Objekt als \ac{KVP} 
abgelegt (siehe \autoref{sec:codec:konzept}). 
Dabei muss laut Spezifikation von Webfinger der Schlüssel des jeweiligen 
\ac{KVP} ein \ac{URI} sein. Zur Zuordnung, welche Informationen ein Link 
enthält, wurden folgende Festlegungen für die Werte des \ac{KVP} getroffen:
\begin{itemize}
	\item \texttt{localStub}: Referenz zum lokalen Messaging Stub 
	\item \texttt{remoteStub}: (optional) Referenz zum entfernten Messaging 
	Stub (notwendig für bestimmte Domänen, welche verschiedene Stubs für 
	eingehende und abgehende Verbindungen benutzen)
	\item \texttt{codec\_<PayloadType>}: (optional) Link zu einem Codec, 
	welcher als Wert 
	den Präfix \glqq\texttt{codec\_}\grqq \ gefolgt von der Art des Codecs 
	enthalten muss
\end{itemize}
Im \texttt{links}-Array können weitere Informationen zu den 
Identitäten hinterlegt werden (z.B. ein Link zum eigenen Adressbuch mit 
Kontaktinformationen, Profilbild, etc.).
Die Umsetzung des \ac{CORS} wurde durch das gleichnamige 
\ac{NPM}-Modul\footnote{Der \acl{NPM} ist ein Paketmanager zum Einbinden 
veröffentlichter Module für Node.js.} 
realisiert\cite{npmjs}.

\subsubsection{Der Webfinger Client}
Zur Integration des Webfinger Protokolls ins \ac{WONDER}-Framework (Client) 
wird von den Autoren eine bereits auf 
GitHub veröffentlichte Bibliothek genutzt \cite{gh:webfingerjs}.
Die Bibliothek selbst wird bei Verwendung 
von Webfinger in der \texttt{Idp}-Klasse  -- 
welche den 
localIdp repräsentiert -- durch Require.js dynamisch nachgeladen 
(\autoref{lst:wfrequire}).

\lstinputlisting[language=javascript, caption={Dynamisches Laden der Datei 
webfinger.js}, 
label=lst:wfrequire]{src/identitymanagement/wfrequire.js}

Anschließend erfolgt der Aufruf der Funktion \texttt{askWebfinger}, deren 
Inhalt 
im \autoref{lst:wfclient} dargestellt ist. Diese Funktion sorgt dafür, dass die 
Anfrage an den Webfinger Server gesendet wird. Nach der erfolgreichen 
Abarbeitung dieses Funktionsblocks erhält das Framework die angeforderte 
Identität vom Server, sofern diese existiert bzw. der Server eine positive 
Antwort sendet.

\lstinputlisting[language=javascript, caption={Aufruf des Webfinger Clients}, 
label=lst:wfclient]{src/identitymanagement/wfclient.js}

\subsubsection{Unterstützung proprietärer IdM-Lösungen}
\label{sec:wf:real:more}
Weiterhin ist es auch zukünftig möglich, individuelle \ac{IdM}-Lösungen in 
das \ac{WONDER}v2-Framework zu integrieren. Aus diesem Grund lässt sich 
\ac{WONDER}v2 mittels des in \autoref{lst:idmConf} dargestellten 
Quellcodes so konfigurieren, dass für das
Auffinden von Identitäten eine individuelle Lösung 
implementiert werden kann. Wird kein Wert oder nur der String 
\texttt{webfinger} in der Konfiguration angegeben, so 
wird automatisch Webfinger als Service genutzt. 
\clearpage
\lstinputlisting[language=javascript, caption={Beispielkonfiguration eines 
individuellen localIdp}, 
label=lst:idmConf]{src/identitymanagement/idpConf.js}